# Дампер ҳақида тез-тез сўраладиган саволлар
## Таркиб
1. Учталик транспорт картаси ва чипталар турлари
2. Дамп ўзи нима?
    - 2.1 Қандай қилиб дампни учириш керак
    - 2.2 Дампни қандай ёзиш керак
3. "Ҳамён"("Кошелек") тарифини дампингидан қандай фойда олиш мумкин
4. "60-та саёҳатга ягона карта"("Единый на 60 поездок") тарифини дампингидан қандай фойда олиш мумкин
5. ТАТ генератори ёрдамида қандай фойда олиш мумкин
6. Калитни қандай сотиб олиш мумкин
### Учталик транспорт картаси (бундан кейин оддийгина учталик карта) ва чипталарни хили
Учталик карта бу метро, автобус, трамвай, монорельс, Москва марказий ҳалқаси (Московское Центральное Кольцо - МЦК), Москва марказий диаметри (Московские Центральные Диаметры - МЦД, Москвадан ўтадиган шаҳар атрофи поездлари) ва йуловчи поездлари, шунингдек Тула шаҳридаги қуруқлик транспорти тўловларини амалга ошириш учун пластик карта.
Учталик картага турли хил чипталар ёзилган:
1. Ҳамён ("Кошелек")
2. ТАТ
3. Ягона чипта (кунлик ва 60 та саёҳат учун) - Единый проездной
Москва шаҳар транспортида чипталар турлари қуйидагича:
- ТАТ (Троллейбус Автобус Трамвай) - бу фақат ер усти транспортида ишлайдиган чипталар тури. Чекланмаган саёҳатларга эга. Харид қилинган кундан бошлаб 30 кун давомида амал қилади.
- 1 ва 2 қатнов учун ягона чипта (Единый на 1 и 2 поездки) - шаҳар атрофидаги поездлар ва баъзи Москва марказий диаметри зоналаридан ташқарисидаги барча транспорт турларида ишлайдиган чипта тури. Савдо кунини ҳисобга олган ҳолда саёҳатлар сони ва амал қилиш муддати беш кун билан чекланган.
- 60-та саёҳат учун ягона чипта - бу 1 ва 2 та саёҳат учун чипталарга тенг. Сотиш кунини ҳисобга олган ҳолда саёҳатлар сони ва амал қилиш муддати 45 кун билан чекланган.
- Ягона кунлик чипта (1, 3, 30, 90, 365 кунлар) - шаҳар атрофидаги поездлар бундан мустасно, транспортнинг ҳар қандай турида белгиланган вақт давомида чексиз миқдордаги саёҳатга эга бўлган чипта тури.
- Ҳамён ("Кошелек") – учталик картага киритилган пул миқдорини акс эттирувчи чипта тури. Битта саёҳат учун транспортнинг барча турларида, шаҳар атрофи поездлари ва баъзи ММД зоналаридан ташқари, 47 рубл ечилади (01.01.2021 йилдан). Беш йилгача чекланган, яъни ҳамён баланси охирги ишлатиш ёки тўлдирган кундан беш йил ўтиб куяди. Ҳамён балансига 3000 рублдан ортиқ пул қўйиш мумкин эмас.
Дамперда уч хил чипта ишлатилади:
1. ТАТ
2. Ҳамён ("Кошелек")
3. 60-та саёҳат учун ягона чипта (Единый на 60 поездок)

Аслида, учталик карта флеш-картага ўхшайди. Боргина фарқи маълумот узатиш усули ва хотира ҳажмида (ягона учталик картада хотира хажми флеш-дискларга қараганда минглаб марта кам). Флеш карталардаги маълумотлар металл ўтказгичлар орқали узатилади, учталик карта ушбу мақсадлар учун юқори частотали радио тўлқинлардан (13,56 МГтс) фойдаланади.
### Дамп ўзи нима?
Дамп - бу сизнинг смартфонингизда учталик картанинг хотирасидаги сақланган маълумотларнинг нусхаси.

Дампинг- бу учталик картанинг хотирасидан маълумотларни нусхалаш жараёни.

Дампни ёзиш - бу учталик картанинг хотирасига маълумотларни нусхалаш жараёни.

Дампни ўчириб ташлаш еки ёзиб олиш дастур ишга туширилгандан сўнг, биз ишлайдиган чипта турини олдиндан танлаган ҳолда, учталик картасини смартфонга (одатда смартфоннинг орқа томонига) бириктириш орқали амалга оширилади.

### "Ҳамён" ("Кошелек") тарифини дамп қилишдан қандай фойда олиш мумкин
Бугунги кунда бу энг долзарб усул эмас. Карталар кўпинча блокланиб кўйилади, аммо ҳаммаси ҳам эмас.
Усулнинг ўзи эски ва содда. Зарур булган амаллар:
1. Учталик картани сотиб олинг
2. Ҳамён балансини тўлдиринг
3. Дампни олиб ташланг
4. Ҳамённинг қолдиғини текширинг
5. Дампни ёзинг
6. Карта блокланмагунча 4 ва 5 пунктларни такрорланг
7. Картани блокировка қилгандан сўнг, 1-банддан бошланг

### "60-та саёҳат учун" ("Единый на 60 поездок") тарифини дамп қилишдан қандай фойда олиш мумкин
Ушбу усул долзарб ва биринчисига қараганда қийинроқ. Биз умумтаълим мактабининг 3-синф математикасини эслашимиз керак бўлади.
Юқорида таъкидлаб ўтилганидек - 60-та саёҳат учун ягона чиптанинг саёҳат сони ва чиптанинг амал қилиш кунлари билан чекланган (сотиб олиш кунини ҳисобга олган ҳолда 45 кун). Бу шуни англатадики, қанча саёҳатлар қолмасин, 46-куни, барча қолдиқлар куяди. Ушбу турдаги чипталардан фойда олиш учун 45 кун ичида 60 мартадан кўпроқ саёҳат қилишингиз керак.
Масалан, Вася курер бўлиб ишлайди ва бир кунда 10 маротаба саёҳат қилади. 45 кун ичида Вася 450 та саёҳат қилади (45 * 10 = 450). Ушбу усулдан фойдаланиш унга фойдали бўлиши аниқ, чунки Вася фақат дастлабки 60-та саёҳат учун пул тўлайди (60-та саёҳатга ягона чипта сотиб олган).
Зарур бўлган амаллар:
1. 60-та саёҳат учун ягона чиптани сотиб олинг ва учталик картага ёзинг
2. Бир нечта саёҳат қилинг
3. Дампни ўчириб ташланг
4. Саёҳат сонини орқага қайтаринг
5. Дампни ёзинг
6. Чиптани сотиб олган кундан бошлаб 45 кун тугашидан олдин 4- ва 5-бандларни такрорланг
7. Чипта сотиб олинганидан 45 кун ўтгач, 1-банддан такрорланг

### ТАТ генераторидан қандай фойда олиш мумкин
Сизга ТАТ сотиб олишнинг ҳожати йуқ. Биз уни генерация қилишни биламиз. Генератор @getkeydbot телеграм боти орқали ишлайди.
Дамперда "ТАТ" меню бандини танлагандан сўнг, дастур сиздан учталик карта рақамини киритишингизни сўрайди. Буни қўлда ёки картани смартфонга (8.2с версиясидан бошлаб) тегизиш орқали амалга ошириш мумкин. Қўлда киритишда карта рақами барча ноллар билан ва бўш жойсиз киритилади.
Кейинчалик, худди шу номдаги тугмани босиб, ТАТ генератори учун маълумотларни нусхалашингиз керак бўлади. Тугмани босгандан сўнг, маълумотлар кўчирилади ва телеграмда бизга керакли бот очилади. Маълумотларни чатдаги матн киритиш майдонига киритиб юбориш керак бўлади. Бунга жавобан бот чипталар маълумотларини юборади.
Биз чипта маълумотларини кўчиришимиз ва дамперга ТАТ меню бандига қайтишимиз керак булади. Тегишли майдонга чипта маълумотларини киритинг ва ТАТ ёзувини босинг. Биз картани смартфонга бириктирамиз. Ҳаммаси тайёр! Сизнинг учталик картангизда бир кунлик ТАТ паспорти мавжуд. Сиз қуруқликдаги транспорт воситаларида бепул саёҳат килишингиз мумкин. Учталик карта учун ТАТ ёзувлари сони чекланмаган.
### Калитни қандай сотиб олиш мумкин
Дампер обуна орқали ишлайди. Обуна литсензия калитини сотиб олиш орқали амалга оширилади. Калитнинг нархи 30 кун давомида 150 рублни ташкил қилади. Харид қилиш учун минимал кунлар сони 30, энг кўпи 510 кун.
Битта калит, битта смартфон дегани. Яъни бошқа смартфонда калит ишламайди. Агар сиз эски калитнинг муддати тугамаган ҳолда янги калитни сотиб олсангиз, эски калитнинг амал қилиш муддати давомида янги калит автоматик равишда янгиланади.
Калит @getkeydbot телеграм боти орқали сотиб олинади. Калитни рубл ёки криптовалютасига сотиб олиш мумкин.
Дамперда литсензия калитини сотиб олиш / киритиш учун экранда қуйидагиларни амалга ошириш керак:
1. Тегишли тугмалар ёрдамида калитнинг амал қилиш кунлари сонини танланг
2. Сотиб олиш тугмасини босинг
Калитни сотиб олиш учун маълумотлар автоматик равишда кўчирилади ва бизга керакли бот телеграмда очилади.

Телеграмдаги матн киритиш майдонига автоматик равишда кўчирилган маълумотларни жойлаштиринг ва хабар юборинг. Бот маблағларни ечиб олиш учун иккита ҳавола билан жавоб беради. Биз керакли сотиб олиш усулига (криптовалютаси ёки рубл) қараб ҳаволани танлаймиз ва босамиз. Биз тўловни амалга оширамиз ва калит келадиган ботдан хабар кутамиз.
> ДИҚҚАТ!
>
>Ҳавола орқали тўлов ушбу ҳаволани олгандан сўнг дарҳол амалга оширилиши керак. Агар сиз 10 кун ичида тўласангиз, бот калитни юборади, унинг амал қилиш муддати шу 10 кунга қисқароқ бўлади. Агар ҳаволадан фойдаланиб дарҳол тўловни амалга ошириш имкони бўлмаса, бошиданоқ бошланг ва янги тўлов ҳаволасини олинг. Эски ҳаволани қайта ишлатиш ботга эски калитни юборишига олиб келади.Янги калит сотиб олиш ҳар доим дампердан бошланади.

Қабул қилинган калитдан нусха кўчирилиши ва дампердаги тегишли майдонга жойлаштирилиши керак (бу майдон имзоланган). Кейин "калитни сақлаш" тугмачасини босинг.

Рублда тўловлар бир соат ичида, криптовалюта тўловлари уч соатгача амалга оширилиши мумкин. Агар бу вақт ўтгач, бот сизга калитни юбормаган бўлса - бизга ёзинг. Телеграмда техник кумак бериш @tdhelpbot. 
